[當人白痴??] 建制智庫調查教師政治取向 主理研究員 MK輝"徒弟"馮智政：不記名兼附回郵信封，不能辨識回覆學校

立場親建制的香港政策研究所近日向本港中學發放問卷，當中問及大量政治取向問題，包括要求教師個人就有否同情悼念六四、反國教、有多期望學生反港獨、支持「愛國愛港政黨」等議題表態。在有關報道刊出後，負責該問卷的研究員馮智政在FB發文，強調研究團隊不可能辨識個別回覆學校，而且問卷亦有問及人權自由等問題。不過有關帖文在下午已被刪去。

馮智政：問卷隨函附上回郵信封

昨日有消息人士向《立場新聞》提供該問卷，可見問卷全長共9頁。問卷前半部分主要是要求教師就教育局的內地交流活動評分，但後半部分的「整體德育、公民及國民教育意見調查」，卻並非針對交流活動，反而要求教師就多項政治取向問題表態。問卷雖沒有要求填寫姓名或學校名稱，不過消息人士就質疑，若果是以郵寄或傳真等方式回覆問卷，對方就能從地址等資料辨識個別學校。

負責該問卷的研究員馮智政，在報道刊出後於FB發文解畫，指問卷有隨函附上回郵信封，而且問卷是不記名的，因此研究團隊沒有可能知道來函的學校。

他又強調問卷的問題，除了涉及血緣上中國人、文化中國人、政治身份，亦有涉及世界公民身份及人權自由，「我們有問到學校對內地校流團的要求，亦有問到負責老師對德育，公民及國民教育有什麼取向」。

羅健熙：第三部份古怪問題 研究目標係咩？

不過民主黨副主席羅健熙則在馮智政FB留言反駁，指問卷整個個第三部份，共37條問題都是與中國有關，13條與公民身份有關，「真係同香港有關，就得一國兩制、認識基本法、反港獨、支持愛國愛黨」。他又質疑問卷中有關悼念六四的問題，「呢啲又咩題目，又有咩研究意義？」羅健熙質疑問卷整個第三部份的古怪問題有何研究目標，「有咩assumption係想test？收番啲問卷，發佈完又諗住convey啲咩message？」

雖然《立場新聞》記者在昨日已發電郵要求香港政策研究所回應報道，但馮智政仍然在帖文中質疑「點解無人打嚟問下先」。《立場》今日兩度致電馮要求進行電話訪問，惟對方均以「工作繁忙」、「開緊會」為由，稱要稍後回覆。至於香港政策研究所方面，至今日下午仍然未有回應記者查詢。

馮智政的FB帖文，在下午已被刪去。

該份問卷是由香港政策研究所旗下的教育政策研究中心發出，稱要檢視「學生內地交流計劃」推行十年的狀況。問卷要求老師回答，有多期望學生「認同自己是中華民族一份子」、「知道自己一出世就是中國人」、「世界各地華人都是中國人」、「其他國藉、膚色的人，取得中國藉後都不是中國人」，亦問及老師有多期望學生「信任中央政府」、「反對港獨」、「積極參與公民運動」，更直接詢問教師有沒有同情過「悼念六四」、「2012年反國教」等政治活動。

近年香港各類智庫相繼成立，有帶着一帶一路的名義，亦有借「香港願景」作主題，香港地像掀起一股「智庫潮」。不過，國際關係學者沈旭暉，十二年前一手創立智庫Roundtable，如今選擇急流勇退，宣布離港發展。沈旭暉離開在即，向其「徒弟」馮智政發電郵，再三叮囑他，從事學術研究要遠離政治。「我同佢辯論好多次，佢覺得世道險惡唔掂政治好，我就話因為世道險惡，所以要掂政治。」

兩師徒對智庫定位想法南轅北轍，但馮堅持身兼兩職，既出任Roundtable教育部總監，又擔任曾鈺成智庫「香港願景計劃」當研究員。前者試圖不沾政治，後者定位卻在天秤的另一端，目標是提出特首政綱「釣王」。到底香港智庫的理想形態應當如何？是超然於政治爭拗的純研究平台，抑或注定置身選戰暴風圈的中心？

建制智庫向中學發問卷 問教師有否同情悼念六四 是否期望學生反港獨

馮同學